\section{Datenmodell}
Das Datenmodell enthält Kandidaten, welche einer Partei zugehören können. Ferner können Kandidaten auf Landeslisten mit einem entsprechenden Listenrang stehen und/oder sie können als Direktkandidat in einem Wahlkreis kandidieren. 
Ein Wahlkreis gehört immer zu einem Bundesland. \\
Das Speichern von Einzelstimmen ist über die Tabellen Erstimme und Zweitstimme realisiert. Diese Tabellen haben ein Attribut Anzahl, in dem eine Anzahl von Stimmen gespeichert werden kann. Sollen Einzelstimmen gespeichert werden, so wird diese auf 1 gesetzt. Um Einzelstimmen zu aggregieren, wird dieses Attribut inkrementiert. In der Datenbank existiert ein Trigger, der eingefügte Einzelstimmen verdichtet, d.h. die entsprechenden Anzahl-Attribute hochzählt. \\
Das Speichern der Vorjahresergebnisse wird durch ein zusätzliches Attribut Jahr in bestimmten Tabellen erreicht (s. Abbildung \ref{Datenmodell}). \\
Die Anonymität der Wahl wird dadurch sichergestellt, dass zu keiner Stimme gespeichert wird, werd sie abgegeben hat. Um dennoch sicherzugehen, dass niemand zweimal wählt, gibt es die Tan Liste in der für jede Person eine Transaktionsnummer auch Token genannt generiert wird. Wurde eine Stimmabgabe erfolgreich mit einem Token durchgeführt, so wird dieser gelöscht. 



\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.85\textwidth]{Bilder/Klassendiagramm5_1}
\caption{\label{Datenmodell}Klassendiagramm der zu persistierenden Daten.  }
\end{figure}
